<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<testo>
	<testata>
		<lista_persone>
			<persona xml:id="PP" autority="VIAF" identificativo="http://viaf.org/viaf/15873">Pablo Picasso</persona>
			<persona xml:id="DJ">Don Josè</persona>
			<persona xml:id="HB">Henri Bergson</persona>
		</lista_persone>
	</testata>
	<corpo>
		<persona ruolo="autore">Picasso</persona> rivelò precocemente uno spiccato talento artistico. La sua formazione avvenne sotto la guida del padre <persona ruolo="padre">Don José</persona>, <caratteristica riferimento="#DJ">pittore di modesta levatura</caratteristica>, che valorizzò il precoce talento del figlio introducendolo all'esercizio della pittura e allo studio dei grandi maestri. Partendo dal <anno>1901</anno> lo stile pittorico di <persona ruolo="autore">Picasso</persona> incominciò a presentare tratti originali e nuove soluzioni artistiche. In quell'anno ha inizio il <corrente_artistica>periodo blu</corrente_artistica> che si protrae sino alla primavera del <anno>1904</anno>. Questa fase artistica scaturì in seguito alla morte suicida di uno dei suoi amici più cari, <persona ruolo="amico">Carlos Casagemas</persona>. I dipinti di questo periodo sono dominati da <uso_colore corrente_artistica="periodo_blu">toni freddi e spenti di blu</uso_colore>, utilizzato in tutte le sue sfumature. Attraverso il blu e riducendo al minimo gli elementi decorativi, l'artista denuncia la progressiva <parola_chiave corrente_artistica="periodo_blu">decadenza</parola_chiave> del mondo intorno a sé, trattando temi quali la <parola_chiave corrente_artistica="periodo_blu">miseria</parola_chiave>, la <parola_chiave corrente_artistica="periodo_blu">malattia</parola_chiave>, la <parola_chiave corrente_artistica="periodo_blu">vecchiaia</parola_chiave> e l'infermità. A partire dalla primavera del <anno>1904</anno>, <persona ruolo="autore">Picasso</persona> iniziò a considerare il blu un colore freddo e impersonale e adottò una tavolozza di <uso_colore corrente_artistica="periodo_rosa">gradazioni calde e delicate del rosa</uso_colore>, dando così inizio al <corrente_artistica>periodo rosa</corrente_artistica>. L'atmosfera dei dipinti è <parola_chiave corrente_artistica="periodo_rosa">ingenua</parola_chiave>, <parola_chiave corrente_artistica="periodo_rosa">fanciullesca</parola_chiave>, enfatizzata dalla morbidezza e dall'eleganza del disegno e animata da <soggetto corrente_artistica="periodo_rosa">personaggi del circo</soggetto>, <soggetto corrente_artistica="periodo_rosa">bambini</soggetto> e <soggetto corrente_artistica="periodo_rosa">ballerine</soggetto>. Il maestro intendeva esprimere una sua visione del mondo libera della <parola_chiave corrente_artistica="periodo_blu">componente tragica</parola_chiave> del <corrente_artistica>periodo blu</corrente_artistica>, ma ancora carica di un senso di infinita <parola_chiave corrente_artistica="periodo_rosa">malinconia</parola_chiave>. Al principio del Novecento, per superare ogni forma tradizionale di rappresentazione del mondo, Picasso ideò un nuovo modo di dipingere, cristallizzato nella definizione di <corrente_artistica>cubismo</corrente_artistica>. In questo periodo, l'artista dipinge oggetti della realtà quotidiana, come <soggetto corrente_artistica="cubismo">chitarre</soggetto>, <soggetto corrente_artistica="cubismo">violini</soggetto>, <soggetto corrente_artistica="cubismo">boccali</soggetto>, <soggetto corrente_artistica="cubismo">frutta</soggetto>, frammentandoli in diverse schegge di realtà, viste tutte da angolazioni diverse, e poi finalmente sovrapposte in un nuovo ordine. Questo per mostrare lo scorrere del tempo e le diverse sensazioni e percezioni che si hanno di fronte a uno stesso oggetto in momenti diversi facendo riferimento alle teorie del filosofo francese <persona ruolo="mentore">Henri Bergson</persona>.
	</corpo>
</testo>